<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">Roadapp</string>
    <string name="regulation">
            \n\t
            \n\t
            SHERIA, KANUNI NA TARATIBU ZA BARABARANI
            \n\t
            \n\t
        Ushauri kwa watumiaji wote wa barabara
            \n\t
            \n\t
Uwe katika hali nzuri.
        \n\tUnatakiwa kuwa katika hali nzuri kuweza kuitumia barabara kwa usalama. Iwapo hutakuwa katika hali nzuri, usiendeshe. Tafuta msaada iwapo unatakiwa kwenda mahali fulani.  Usitumie barabara iwapo unatumia pombe au dawa za kulevya kiasi cha kukufanya kutojiweza. Iwapo unatumia dawa muombe ushauri daktari wako kama unaweza kuendesha.
        \n\t
Wajibika.
        \n\tUna wajibu wa kufanya jitihada yoyote kuepuka kufanya kitu chochote kinachoweza kuleta madhara kwa wengine. Hivi hujumuisha vitu vinavyojulikana kuwa vya hatari, mfano kuendesha kwa kasi, kunywa pombe halafu ukaendesha, na kulipita gari jingine kwenye kona.
        \n\t
KuwaKuwa makini.
        \n\tUtumiaji salama wa barabara unahitaji umakini wako mkubwa, kwa dereva au mtembea kwa miguu. Usiwaruhusu wengine wakuvuruge.
        \n\t
Kuwa mtulivu na mvumilivu.
        \n\tEpuka kuwa na hasira kuhusu tabia mbaya ya wengine. Usijaribu kuwaadhibu. Kuwa mvumilivu kwenye foleni, na usifanye fujo kwa kujaribu kuwapita walio mbele yako. Usitumie barabara iwapo una hasira, umesisimuliwa sana au kufadhaishwa sana na jambo fulani.
        \n\t
Wasaidie wengine.
        \n\tIwapo kila mmoja atafuata sheria na kuwasaidia wengine kutapunguza kuchelewa. Ubinafsi huharibu mambo kwa kila mtu na inaweza kuwa hatari.
        \n\t
Walinde walio katika hatari.
        \n\tUna wajibu wa kuwalinda na kuwasaidia wazee, walemavu, na watoto. Madereva wa magari lazima wawe makini zaidi wanapochangia barabara na wale wenye uwezo mdogo wa kujikinga na majeruhi – hawa ni pamoja na watembea kwa miguu, waendesha baiskeli na waendesha pikipiki.
Usipiga kelele zisizo na sababu.  Kelele kupita kiasi huvuruga na kuchosha. Iwapo unaendesha gari kumbuka kuwa honi hutumika tu wakati wa dharura.
        \n\t
        \n\t
Sheria za watembea kwa miguu
\n\t
Mwongozo wa jumla
        \n\t
Zingatia Wajibu.
        USIFANYE tabia yoyote inayoweza kuwa ya hatari kwako au watumiaji wengine wa barabara.
        \n\t
Tumia njia ya watembea kwa miguu.
        Iwapo kuna njia ya watembea kwa miguu itumie. Usitembee karibu na ukingo wa barabara mgongo wako ukiwa upande wa barabara. Usitembee barabarani isipokuwa unapokuwa umehakikisha kuwa ni salama kufanya hivyo.
        \n\t
Tembea upande wa kulia.
        Endapo kuna njia ya watembea kwa miguu, pita upande wa kulia wa barabara ili uweze kuyaona magari yanayokuja. Inapowezekana, hususan kwenye barabara nyembemba au kwenye mwanga mdogo, tembea kwenye mstari mmoja na wengine. Uwe mwangalifu sana kwenye kona kali za upande wa kulia.
        \n\t
Jiwezeshe kuonekana kwa urahisi.
        Vaa au beba kitu ambacho mara zote kitakusaidia kuonekana. Vitu vinavyong’aa au kuakisi mwanga vitakusaidia kuonekana kunapokuwa hakuna mwanga wa kutosha mchana. Wakati wa usiku tumia vitu vinavyoakisi vinavyoweza kuonekana katikamwanga.
        \n\t
Kutembea na watoto.
        Usimruhusu mtoto mdogo atembee peke yake kwenye njia ya watembea kwa miguu au barabarani. Unapotembea na watoto, tembea katikati yao na barabara ukiwa umeshika kwa nguvu mikono yao.
        \n\t
Kutembea kwenye kundi.
        Iwapo kundi la watu linashiriki kwenye matembezi yaliyopangwa barabarani, watembea upande wa kulia. Waandaaji wahakikishe kuna walinzi mbele na nyuma waliovaa nguo zinazong’aa katika mwanga wa mchana na nguo zinazoakisi wakati wa giza.
        \n\t
        \n\t
        Kuvuka barabara
        \n\t
Fuata Kanuni hizi za Uvukaji:
        \n\t
1.	Tafuta sehemu salama ya kuvuka
        \n\t
2.	Simama kwenye ukingo wa barabara
        \n\t
3.	Angalia magari barabarani kushoto, kulia na sehemu zote kukuzunguka, na sikiliza.
        \n\t
4.	Kama kuna gari linakuja liache lipite
        \n\t
5.	Wakati hakuna gari linalokuja, vuka moja kwa moja barabara-usikimbie
        \n\t
6.	Angalia na sikiliza magari wakati wa kuvuka
        \n\t
        \n\t
Mahali salama pa kuvukia.  Chagua sehemu unapoweza kuona pande zote, na ambapo dereva anaweza kukuona. Kwa sababu hii, vuka barabara vizuri mbali na kona kali yoyote. Mahali ambapo ni salama kuvuka barabara, ni pamoja na kwenye taa za barabarani, kwenye alama za pundamilia, kiplefti, madaraja ya waendea kwa miguu na njia za chini, au mahali alipo ofisa wa polisi, mwongoza kivuko cha shule au magari.
        \n\t
        \n\t
Kuvuka kwenye kizingwa.  Iwapo kuna kizingwa katikati ya barabara, tumia Kanuni za Uvukaji kuvuka hadi kwenye kizingwa na kisha simama. Tumia utaratibu uleule kuvuka sehemu iliyobaki ya barabara.
        \n\t
        \n\t
Kuvuka kwenye alama za pundamilia.  Iwapo kuna alama za pundamilia karibu zitumie. Mpe dereva muda wa kutosha kukuona na kusimama kabla ya kuvuka. Madereva wanatakiwa kisheria wasimame pindi unapoanza kuvuka kwenye alama, lakini usivuke hadi wanaposimama. Kisha vuka moja kwa moja, lakini endelea kuangalia na kusikiliza.
        \n\t
Kuvuka kwenye taa za barabarani.  Katika baadhi ya sehemu kuna ishara za taa za barabarani zinazoyaongoza magari wakati wa kusimama na watembea kwa miguu wakati wa kuvuka. Wakati ishara ya mtu aliyewima mwenye rangi nyekundu inapoonyeshwa USIVUKE. Wakati taa zikibadilika kuonyesha ishara ya “mtu anayetembea” mwenye rangi ya kijani, angalia kuwa magari yamesimama na kisha vuka kwa uangalifu. Baada ya muda ishara ya rangi nyekundu, au wakati mwingine ishara ya rangi ya kijani, inawaka ghafla, na hii maana yake usianze kuvuka, kwa sababu magari karibu yataanza kwenda tena.
Iwapo taa za barabarani hazina ishara maalumu kwa watembea kwa miguu, angalia kwa makini na usivuke hadi taa nyekundu zikiwaka na magari kusimama. Pamoja na hayo, angalia magari yanayopinda kona.  Kumbuka kuwa taa za barabarani zinaweza kuruhusu magari kutembea kwenye baadhi ya njia wakati njia nyingine zikiwa zimesimama.
        \n\t
        \n\t
Vivuko vinavyoongozwa na polisi, askari wanaoongoza magari na waongozaji wa shule.  Iwapo kuna ofisa wa polisi au mtu mwingine mwenye mamlaka ya kuongoza magari, USIVUKE barabarani hadi wakuashirie kufanya hivyo. Mara zote vuka mbele yao.
        \n\t
        \n\t
Usipande juu ya uzio.  Katika sehemu nyingine uzio umewekwa ili kuwazuia watembea kwa miguu kuvuka barabara na kuwaongoza mahali salama pa kuvukia. Usipande juu ya uzio, au kutembea katikati yake na barabara. Vuka kwenye nafasi iyowekwa.
        \n\t
        \n\t
Kuvuka mitaa ya barabara moja na njia ya basi na baiskeli.  Angalia ni njia ipi ambayo magari yanakwenda, kisha tumia Kanuni za Uvukaji kuvuka barabara. Kuwa makini sana kwa sababu magari yanaweza kuwa yanakwenda kasi sana kuliko kawaida.
        \n\t
        \n\t
Usivuke katikati ya magari yaliyoegeshwa.  Iwapo utalazimika kuvuka katikati ya magari, tumia ukingo wa nje wa magari iwapo barabara ina ukingo. Simama hapo na hakikisha kuwa unaweza kuona sehemu zote na kuwa madereva wenye magari wanaweza kukuona. Endelea kuvuka kwa kutumia Kanuni za Uvukaji. Usisimame mbele au nyuma ya gari lolote lililosimama ambalo injini yake haijazimwa.
        \n\t
        \n\t
Wakati wa usiku, vuka karibu na taa za mtaani.  Iwapo hakuna taa za barabarani, alama za pundamilia au kizingwa ambavyo unaweza kuvitumia, vuka karibu na taa za mtaani, ili madereva waweze kukuona kwa urahisi zaidi. Vaa nguo zenye rangi inayoangaza au kung’aa ili kufanya wengine wakuone kwa urahisi wakati wa usiku.
        \n\t
        \n\t
Kamwe usivuke barabara moja kwa moja nyuma au mbele ya basi.  Usivuke barabara na basi – acha mpaka lipite, ili uweze kuona pande zote mbili za barabara vizuri.
        \n\t
        \n\t
Usivuke mbele ya magari ya dharura.  Iwapo utayaona au kuyasikia magari ya wagonjwa, magari ya kuzima moto, ya polisi au magari mengine yoyote ya dharura yenye vimulimuli na sauti za ving’ora, usivuke barabara mpaka yapite.
        \n\t
        \n\t
Kuvuka na watoto.  Watoto wadogo hawajui jinsi barabara ilivyo hatari, na si wajuzi wa kuamua juu ya kasi na umbali. Kwa sababu ni watoto ni rahisi kuchanganywa, na wanaweza kufanya vitu vya hatari. Usiwaache watoto wadogo kuvuka barabara peke yao. Mara zote shika mikono yao kwa nguvu wakati wa kuvuka. Watoto hujifunza kwa mifano, kwa hiyo wakati wote tumia Kanuni za Uvukaji wakati wa kuvuka barabara, na waelezee.
       \n\t
       \n\t
Sheria za waendesha baiskeli

Mwongozo wa jumla
Fuata sheria za barabarani.  Kwa kawaida fuata sheria zilezile za barabarani zinazotumiwa na madereva wa magari. LAZIMA ufuate alama zote za barabarani, ishara, michoro na maelekezo yanayotolewa na maofisa wa polisi. USIENDESHE kwenye mazingira ya hatari, bila kuwa makini au bila kujali.
        \n\t
       \n\t
Chagua ukubwa sahihi wa baiskeli.  Kwa uzuri na usalama hakikisha kuwa baiskeli si kubwa sana au ndogo sana kwako.
        \n\t
       \n\t
Chagua baiskeli yenye hali nzuri za taa na viashiria.  Madereva wanapata shida kuwaona waendesha baiskeli, hasa usiku. Viashiria vizuri mfano vile vinavyowekwa kwenye pedeli, vitakusaidia kuonekana kwa urahisi zaidi.
        \n\t
       \n\t
Mara zote iweke baiskeli yako katika hali nzuri.  Hakikisha kuwa:
        \n\t
•	Taa na viashiria ni safi na vinafanya kazi vizuri
        \n\t
•	Matairi yako katika hali nzuri na yamejazwa upepo kulingana na ushauri wa kiwanda kilichoitengeneza
        \n\t
•	Breki na gea vinafanya kazi vizuri
        \n\t
•	Mnyororo umekaa vizuri na kuwekwa mafuta
        \n\t
•	Kiti kimerekebishwa kwenye urefu sahihi.
        \n\t
        \n\t
Tumia kengele.  LAZIMA ufunge kengele kwenye baiskeli yako na uitumie wakati unaofaa kuwaonya watumiaji wengine wa barabara kuwepo kwako. (nyeupe mbele, nyekundu nyuma). Baiskeli yako LAZIMA iwe na kiashiria chekundu nyuma.
        \n\t
        \n\t
Vifaa vya Usalama na Mavazi.  Tumia/ vaa mavazi ya kujikingia kama vile helmeti ya baiskeli iliyowekwa vizuri ambayo itakuwezesha kugundua viwango vya usalama. Epuka kuvaa makoti marefu ambayo yanaweza kuingia kwenye mnyororo au matairi. Mara zote vaa nguo zinazong’aa au za rangi, hasa jaketi linaloweza kuonekana sana la njano na mistari inayoakisi. Nguo zenye alama mikononi au kwenye vifundo pia husaidia.
        \n\t
        \n\t
Angalia – ashiria - tenda.  Angalia nyuma yako kabla ya kuondoka, kulipita gari, nenda katikati ya barabara pinda kulia, na kusimama. Angalia kuwa hakuna kitu kinachokuja. Kisha toa ishara nzuri ya mkono kuonyesha kusudio lako, na uendeshe kuelekea huko.
        \n\t
        \n\t
Uendeshaji salama.  Wakati unaendesha:
        \n\t
•	Weka mikono yote miwili kwenye usukani isipokua wakati wa kutoa ishara
        \n\t
•	Weka miguu yote miwili kwenye pedeli
        \n\t
•	Usijishikilie kwenye magari au baiskeli nyingine
        \n\t
•	Usiendeshe ukiwa karibu nyuma ya gari
        \n\t
•	Usibebe abiria isipokuwa kama baiskeli yako imetengenezwa kubeba abiria mmoja •	Usibebe kitu chochote ambacho kitakupa ugumu wa kuendesha baiskeli
        \n\t
•	Endesha upande wa kushoto wa barabara karibu na ukingo
        \n\t
•	Endesha kwenye mstari mmoja (mmoja nyuma ya mwingine).
        \n\t
        \n\t
        Sheria za abiria anayetumia mabasi, daladala,
teksi na pikipiki

Usalama wako kwa kiasi kikubwa uko mikononi mwa dereva, lakini kuna mambo unayoweza kufanya yatakayosaidia safari yako kuwa ya usalama:
Daima:
        \n\t
•	Subiri mabasi, daladala na teksi vikupakie mahali pa salama, mfano kwenye vituo maalum vya mabasi na teksi
        \n\t
•	Subiri gari pembeni mwa barabara - si barabarani
        \n\t
•	Subiri gari isimame kabisa kabla ya kupanda au kushuka
        \n\t
•	Daima subiri abiria wengine washuke kwanza kabla hujapanda
        \n\t
•	Uwe makini wakati unafungua mlango wa gari – unaweza kumgonga mtu
        \n\t
•	Shuka kwenye gari tu kwenye vituo vinavyotambulika pembeni mwa barabara
        \n\t
•	Tumia mkanda wa usalama kwenye kiti kama upo.
        \n\t
        \n\t
Kamwe usifanye mambo yafuatayo:
        \n\t
•	Kupanda kwenye gari linaloonekana kuwa bovu na limechakaa
        \n\t
•	Kupanda pikipiki ambayo tayari imebeba abiria
        \n\t
•	Kuwasukuma wengine wakati wa kupanda au kushuka kwenye gari
        \n\t
•	Kumsumbua dereva au kumzonga
        \n\t
•	Kumshawishi dereva kuendesha kwa kasi au kwa hatari
        \n\t
•	Kuingilia vifaa vya gari (ikiwa ni pamoja na mifumo ya viyoyozi na muziki)
        \n\t
•	Kukaa wakati kichwa au mkono wako ukiwa nje ya dirisha – unaweza kujeruhiwa vibaya na gari linalopita.
        \n\t
•	Kuning’inia nje ya gari
        \n\t
•	Kusafiri ukiwa nje ya gari – ni hatari sana kuliko kuwa ndani
        \n\t
•	Kukaa mbele iwapo wewe ni mtoto mdogo
        \n\t
•	Kukaa mbele iwapo umebeba mtoto mchanga au mtoto mdogo
        \n\t
        \n\t
        Sheria za watu wanaochunga wanyama
        \n\t

LAZIMA umdhibiti vizuri mnyama yeyote unayemchunga. Hili lifanyike kama una mnyama mmoja au kundi.
Iwapo kuna wanyama wengi muwe watu wawili, mmoja mbele na mwingine nyuma. Katika sehemu za hatari mfano kwenye kona kali na kwenye vilima vikali mmoja aende mbele kabisa kuwaonya watumiaji wengine wa barabara. Kwenye barabara za magari yaendayo kasi muwe pia na mtu mwenye bendera kuyaonya magari yanayokaribia – mmoja awe m100 mbele ya wanyama, na mwingine awe m100 nyuma ya wanyama. Kamwe usichunge wanyama barabarani usiku.
LAZIMA uwe na
kibali cha Polisi kama unataka kuchunga wanyama zaidi ya 50 kwenye barabara yoyote au mtaa.
        \n\t
        \n\t
        Sheria za madereva wa magari

Kabla ya kuendesha
        \n\t
•	LAZIMA uwe na leseni halali ya udereva kwa daraja la gari unaloendesha (unaweza kuendesha kwa kutumia leseni halali ya kimataifa au leseni ya kigeni kwa miezi sita baada ya kufika Tanzania kwa mara ya kwanza).
         \n\t
•	LAZIMA uwe unajisikia vizuri - usiwe mgonjwa au umechoka.
         \n\t
•	LAZIMA uweze kuona vizuri (uweze kusoma kibao cha namba za gari kutoka umbali wa mita 20) - iwapo unahitaji kuvaa miwani au lenzi ili kuona LAZIMA uvae wakati wa kuendesha - usitumie miwani ya jua usiku au kukiwa na mwanga mdogo.
         \n\t
•	USISHINDWE kuliongoza gari kwa sababu ya kunywa pombe au kutumia dawa za kulevya njia pekee ya kuwa na uhakika na jambo hili ni kutokunywa pombe au kutumia dawa yoyote ya kulevya.
         \n\t
•	LAZIMA uhakikishe kuwa, wakati watoto wadogo wamo kwenye gari, wawe viti vya nyuma ya gari, wako chini ya usimamizi wa watu wazima, na milango imefungwa (tumia vidhibiti mtoto) – inashauriwa kuwa uweke na kutumia vizuizi vya mtoto vinavyofaa (kibebea mtoto, kiti cha mtoto, au kiti cha busta kwa watoto wakubwa).
         \n\t
•	LAZIMA ujifunge mkanda – hili lifanywe na abiria wa kiti cha mbele pia – inashauriwa sana kuwa abiria wa viti vya nyuma pia wajifunge mikanda.
         \n\t
•	LAZIMA urekebishe kiti chako na vioo ili uweze kuendesha vizuri, na uweze kuona sehemu zote za gari.
         \n\t
        \n\t
LAZIMA uchukue:
        \n\t
•	leseni yako ya udereva
        \n\t
•	cheti halisi cha usajili wa gari au nakala halisi
        \n\t
        \n\t
LAZIMA ubandike kwenye gari:
        \n\t
•	kibandiko/stika ya leseni halali ya gari
        \n\t
•	kibandiko/stika ya bima
        \n\t
        \n\t
(isipokuwa kwa magari yanayomilikiwa na Serikali)
        \n\t
Gari lako LAZIMA:
        \n\t
•	liwe katika hali nzuri ya kiufundi
        \n\t
•	liwe ndani ya eneo linaloruhusiwa
        \n\t
•	liendane na viwango vyote, vya utengenezaji (Shirika la Viwango Tanzania)
        \n\t
•	liendane na kikomo cha idadi ya abiria ambao wanaweza kubebwa
        \n\t
•	lipakie mizigo kiusalama, kulingana na kanuni – hakikisha kuwa mizigo yoyote iliyobebwa iko salama na isining’inie nje na isisababishe hatari – weka alama ya tahadhari mwishoni mwa mzigo uliozidi sehemu ya nyuma ya gari.
        \n\t
•	Lilingane na kanuni za kiwango cha juu cha uzito.
        \n\t
        \n\t
Usiendeshe wakati umechoka au unaumwa.  Kuendesha kunaweza kukufanya ujisikie usingizi. Hili linaweza kuepukwa kwa kuhakikisha kuwa kuna hewa ya kutosha kwenye gari lako. Iwapo unajisikia kuchoka wakati wa kuendesha tafuta sehemu salama ya kusimama na pumzika. Kunywa vikombe viwili vya kahawa kunaweza kukusaidia. Inashauriwa kuwa upumzike kwa dakika 30 kila baada ya kuendesha kwa saa 3. Usiendeshe kwa zaidi ya saa 9 kwa siku. Epuka kuanza safari ndefu usiku sana. Madereva wa magari ya biashara lazima wafuate kanuni za saa za madereva.
        \n\t
Usiendeshe wakati unaumwa.  Iwapo unameza dawa muulize daktari wako au mfamasia kama ni salama kuendesha. Iwapo utakuwa mgonjwa kwa muda mrefu au hujiwezi na daktari wako akisema si salama tena kwako kuendesha ipeleke leseni yako Polisi.
        \n\t
Usinywe pombe na kuendesha.  Pombe hupunguza mpangilio wako, kupunguza utendaji wako, kuathiri uamuzi wako wa mwendo, umbali na hatari, na kukupa hisia zisizo sahihi za kujiamini. Hairuhusiwi kuendesha ukiwa na kiasi cha pombe kwenye damu cha juu zaidi ya mg80/ml100, lakini uendeshaji wako unaweza kuathiriwa kabla hata ya kufikia kikomo hiki. Kwa hiyo, ni vizuri kutokunywa kileo chochote kabla ya kuendesha.  Kumbuka kuwa inachukua muda kwa kileo kuondoka mwilini mwako, hivyo unaweza kutokuwa katika hali nzuri ya kuendesha jioni baada ya kunywa pombe wakati wa chakula cha mchana. Madereva wa mabasi, daladala, na magari ya mizigo yanayotoa huduma za usafiri WASINYWE kileo chochote kabla ya kuendesha.
        \n\t
Iwapo unajifunza udereva.  LAZIMA uwe na leseni halali ya dereva mwanafunzi, na wakati unaendesha LAZIMA uwe unaongozwa na mwalimu wa udereva aliyesajiliwa anayefanya kazi kwenye shule ya udereva iliyothibitishwa. Iwapo unajifunza kuendesha pikipiki, skuta au baiskeli mota lazima uchukue mafunzo ya msingi kwenye shule ya udereva iliyothibitishwa kabla ya kuendesha barabarani - usibebe abiria nyuma. Magari yote (pamoja na pikipiki na baiskeli mota) yanayoendeshwa na mwanafunzi LAZIMA yawe na kibao cha Mwanafunzi (L) kilichothibitishwa

            <resources>
    <string name="vehicle_type_prompt" tools:ignore="DuplicateDefinition">ReportActivity</string>
    <string name="report">Report</string>
    <string name="vehicle_type_prompt" tools:ignore="DuplicateDefinition">Select Vehicle Type</string>
    <string name="incident_type_prompt" tools:ignore="DuplicateDefinition">Select Incident Type</string>
    <string name="empty_description_error">Please enter a description</string>
    <string name="missing_photo_error">Please attach a photo</string>
    <string name="report_sent">Report sent</string>
</resources>

    </string>
    <string name="incident_type_prompt" tools:ignore="DuplicateDefinition">Select Incident Type</string>
    <string name="vehicle_type_prompt" tools:ignore="DuplicateDefinition">Select Vehicle Type</string>

</resources>